［勸世長文］全世界要自殺的青年 聯合起來﹗（2016年）

哈囉，你還在嗎？還是你已經死了？

這幾個月來，很多學生要死，而且也真的死了。

從去年八月到現在，死了十七個；年齡從中一到大學都有(注1)；不論是大大聲預告，或者無聲無色，花死葉殘，死了就死了。這個城是食人的，也是善忘的。史大林說，一個人的死亡是悲劇，但一百萬人死，就只是一個統計數字。死者被遺忘，不想有人召喚。

香港年輕人集體自殘，他們在憂慮甚麼，大家都很清楚。其實不只是年輕人憂慮，成年人也在憂慮。曾經香港的時代精神是王晶、周星馳，但現在抑鬱才是香港的氣質。一個統計(注2)說，香港是全球第二悲觀的城市，而中國人卻很樂觀。

那是當然的，我們見過蒼海；中國人才新發財，不知道高山後面有甚麼。悲觀好像一棵老樹，悲觀的根，遠比樂觀的嫩芽要深厚。一個經濟體發展到極限，就是泡沬、投機，以及爆破，悠悠一場大夢，嘆，醒了。

我們見過蒼海，因為我們已不相信深山之後有新世界，中國人還覺得自己是孫悟空，以為自己無所不能——因為他們沒見過如來佛。

但上一代人的憂慮，只是一種「認識」，然後他出來喊，我要佔中，我要真民主，但他畢竟住在海怡半島，有資產，有工作，針刺不到肉，不痛；年輕人的未來，是怎麼樣的灰暗，這灰暗不是人人都撐得住。

一個人知道自己有絕症，當下就不想活了，因為他可以看見，自己怎麼掙扎，也沒有結果，最終都是一無所有。

也許你們會繼續選擇死，但是你們有很多人沒想過，自己的痛苦可以怪罪人。人的苦罪，當然可以怪罪他人。為甚麼梁振英那麼快樂呢？為甚麼中國在香港的官能那麼威風呢？為甚麼中國客來香港購買，可以那麼強勢呢？

他們很快樂，而我們很悲哀。有人痛苦，是因為有人太過快樂，有人的資源超越我們，甚至掠奪了原來屬於我們的。為甚麼他們能快樂呢？他們沒資格快樂，我們才是應該快樂的人。

青年自殺問題，不用政治化，因為它本身就是一個政治問題。

如果你想死，你應該先怪罪人。你可以怪罪政府、怪罪社會，它們是值得怪罪的。

如果你覺得苦悶，你可以喧嘩、騷動，不需要自己承受。抑鬱的人總是太過懂事，不願給人麻煩。我們不滿意，那麼社會也不能太滿意，否則就便宜了他們；

如果你覺得沒人愛，你可以愛任何一個人，你可以跟誰做愛，只要你放下美德，我們只要一起，起碼能撐得過這個夜晚；如果放浪形骸一陣，能令你存活，為甚麼不？

你可以抗爭，你可以破壞，你可以入獄，你可以經歷這些無法真正傷害你的事。為甚麼我們悲哀，而吳克斂快樂呢？為甚麼我們輾轉反側，而他們高床軟枕？

你們還在聽嗎？還是我聽到你們自絞時，頸骨被扯斷的聲音？你們粉身碎骨，但聲音沒打擾到他們，這是多麼可惜。他們聽到，也只覺得是蒼蠅飛過。你們的聲音要大一點，這個社會的人，不在乎你們死，你們死了，還幫他們解決了問題。

法國大革命期間，有一個人叫羅伯斯比爾。他的墓誌銘是這樣寫的：

「過往的行人啊，不要為我悲傷。如果我活著，你們一個也別想活！」

我覺得這是很積極的做人態度。活人的恨，總比死了的鮮活。全世界想要自殺的青年，團結起來﹗他們一個也別想舒服快樂。

Credit to 盧斯達

推

我無嘢講

我無嘢講
我要驗傷
我要唔簽任何嘢